點解非洲可以咁特別?????

其他地方都有不斷征服同統一, 令到鄰近地區都有相近文化, 語言. 但非洲就係係一個好細既地區都可以有好大既linguistic diversity同唔同文化, 好少conquer, unification.

除左mali同ethiopia之外都冇點出現過大國家

近排都睇緊呢本書 幾有趣 話歐亞大陸比美洲同非洲「橫」
令到被馴化左既動植物可以因更易適應相同緯度氣候種植而更容易從發源地（例如新月沃土）橫向係歐亞大陸迅速傳播
相反非洲形狀就更「直」動植物難以適應不同氣候不突止 中間仲隔左大段熱帶雨林 去唔到南非
食物生產傳播慢亦令文化文明同知識難以跟隨傳遞同交流

其實真係好奇怪
非洲係直接連住歐洲大陸同中東等等人類文明起點同尖端嘅地方，點解會咁耐都冇吸收到？
究竟羅馬帝國開始一千幾年非洲中部以北山區做咩

我睇過文,話非洲係D地係肥到痴哂線既,你掟D種子之後唔理佢,佢自己會發芽會大,你真係連種都冇種,你是是但但去樹林拾下挖下,又係一餐,佢地既植物生果堅果係可以食素食到佢地肥既

所以非洲人根本唔洗做野,佢地訓係樹就可以食得好好,所以佢地冇保存食物既習慣,因為正常完全冇咁既需要,但係假如雨季果D季節失常,佢地又就可以餓死一堆人

總之佢地個既環境同全世界都唔同,真係冇得講既

留名學習

北非到中非係以前除左薩哈拉之外東邊好似仲有個沙漠隔開左另外歐洲都一直搞緊美洲，回佬除左捉D非洲人去做苦力之外都冇點理過佢地 好似係

60秒...

好認到橫向發展呢樣野, 學到野!

Lm學野

中間仲有蚊傳播疾病例如瘧疾,令非洲南北難以交流

利申 去過

其實非洲有錢發達d嘅國家有邊幾個？

生活都已經咁難 仲搞咁多野咩

咁點解宣明會成日話啲非洲細路無得食 得排骨？

IQ問題？

橫向發展果度唔認同，屌咁北非都可以一齊發展la

咪又係一盤散沙

南美洲都係直向
中間都隔左雨林
同非洲有d似
但都好過非洲

lm

留名

aca post lm

好似話，非洲國家一旦人口到某個上限，由烏蠅傳染既昏睡病就會大幅上升。
從而令人口離開，所以集中唔到勞動力種田又或者聚集成國等等。

屌你老母又loop

連登多d呢類認真討論post你話幾好呢

無根據但感覺上越熱既地方生人種越低劣
越寒冷地方既人種越高質

iq，智商 問題

你唔見班黑人普遍真係蠢，自卑，暴力，懶。 住係非洲D 廢黑，除左造愛生仔仲識D乜

一

Lm

之前睇過本書, 講非洲其實資源幾豐富， 特別係糧食方面 唔需要耕作都能夠維持到生命。
所以就冇發展出農業嘅文化， 冇農業嘅文化就冇村莊以致城市嘅發展。同時限制左人口嘅數量亦都影響咗 發展。 更加重要係冇咗農田村落同貿易， 無得儲存糧食or大規模交易， 一有天災就杏加橙

留名
其實有咩書講呢啲？

對

答案

答案2

歐洲同非洲中部+南部之間已經隔咗成個撒哈拉沙漠，基本上以上古至中世紀文明都好難將知識傳比中非+南非一大片肥沃土地嘅人，後來船技嘅提升，大航海時代之類嘅時候已經差唔多去到殖民統治嘅時代，歐洲人只會利用佢地做奴隸，知識交流有但唔係重點，直到現代可能只係四五百年嘅時間，加上呢段時間其實都係比人利用居多，所以冇咩時間可以比佢地文化融合兼自己發展到比較高級嘅文明

問題嚟啦，照計非洲中部+南部應該都可以自成一國，發展出屬於自己嘅世界，以撒哈拉沙漠為界，沙漠以北係歐洲文明，沙漠以東係伊斯蘭文明，沙漠以南理應係非洲文明，但點解前兩者可以咁成功，後者好似冇乜作為咁

非洲個歷史係以殖民做主軸
近數百年都係受制於歐洲殖民勢力
營生模式係受到非洲大陸本身環境氣候所限，以買賣原料同手工藝品為主
例如北非近地中海，不受撒哈拉極端氣候影響，自然孕育出高等文明；西非都不錯，中非就仆直；撒哈拉地帶往往畀北非同主導slave trade的殖民勢力鍊住春袋（歐洲國家曾經話廢除slave trade但實際上根本做不到，後期重要變本加厲）

LM
BTW一直對呢方面好有興趣
請問有乜書推介

高質

話說埃塞俄比亞真係威過吓，喺印度洋流入歐洲嘅香料很多都途經阿克蘇姆王國，又賺到唔少錢

馬里齋係講黃金就

Strong post leave name

埃及 南非 呢

機界原種條撚頭都有人吹捧

垃圾連登仔以為新post黎架

想問下點解南北向會對文明發展有阻礙??細佬冇讀過地理 想知多啲

最緊要認住條撚屌 成日抄post同回帶

歐洲文明好大程度因為歐洲勢力已經係個度用missionaries建構西方宗教為主的生活模式，同化左北非人民
伊斯蘭文明就係另一個大本土勢力，固若金湯
剩返低個堆只係得非洲原始宗教維繫，但係同時佢地又要成日同muslim trade，之後又畀missionaries入侵，原始宗教力量大大削弱，令非洲文明逐漸黯淡

非洲好似係人類起源。。

Morocco幾developed

其實ghana、morocco等都係非洲歷史上的大國家，只係後尾因為政權不斷更替同畀列強瓜分先搞到好似勢孤力弱、寄人籬下。實際上今日的morocco都係北非強國，不過始終畀法國統治過，個生活模式、語言都有所影響

對，佢個地理位置一流，自古以來都係商貿重地，經濟蓬勃，又有Arabs呢個大靠山

計返真geographic size of Europe同Africa會唔會合理返

呢本可以話係最近出又最到題嘅書
Guns, Germs, and Steel
槍炮，細菌，鋼鐵

入面好詳細從最基本嘅地勢地形，天氣
去到動植物物種嘅差異
唔同小小嘅差異引至到snowball效應令到歐亞大陸變成人類歷史上嘅王者

巴打如果睇完呢本應該多左好多認識

唔記得睇咩書話最主要原因係季節性。

通常四季分明地區嘅人會聰明啲 因為要面對唔同季節帶來嘅問題，例如冬天要諗點儲存食物，夏天要諗點避暑。

相反非洲一年四季都熱到仆街，而且土地肥沃，又多天然資源，啲人自然日日訓到蛋黃哥咁，腦力都唔用下。

Btw，有冇人讀過一科叫evolutionary psychology？大學嗰時讀過少少皮毛嘢，覺得好有趣，基本概念係話進化力量除咗physically影響人類身體結構，仲mentally影響我地嘅思考模式，令我地嘅競爭力（保存生命+繁殖力）更高，不過呢種遺傳有滯後時間(EEA)，好多我地嘅天性或偏好都係遺傳自幾十萬年前仲係狩獵時代嘅原始人祖先。

E.g.
人類偏好食甜嘢 -> 祖先唔識煮嘢食，多數樹上面擇水果食。

怕蛇蟲鼠蟻 ->古時細菌傳播媒介，祖先會避開呢啲嘢。

特別多對海鮮、奶製品、榖麥敏感 ->當時農業社會未出現，我地同祖先我樣腸胃適應唔到

男人方向感比較好 ->古時男性外出狩獵。

有無巴絲識多啲分享吓

岩 橫向發展可能係一個影響
但唔會係絕對性因素
南美一樣係直向地理環境
再睇下東亞 支那南到北緯度相差3十幾度
咪一樣大大個共產黨加十三億蝗蟲
反而我覺得係非洲中部沙漠先係最重要影響

人類鍾意食甜嘢 唔係因為身體需要energy而有嘅自然反應咩

睇一次睇連登留言係完全睇唔明 (真心求學)

無知一問，何謂地形直向，橫向？

當然啦 evolutionary psychology無得用實驗證明，只能歸納一堆天性再推返個原因出嚟，有啲解釋係相輔相成，正因為人類physically需要energy，所以mentally我地會進化出喜愛甜品嘅偏好，試想吓古代祖先如果中意食甜嘢，佢地嘅競爭力必然更高，因為充滿energy嘅人有更大機會生存同繁殖下一代。所以作為呢啲「成功祖先」嘅後裔，我地都遺傳咗食甜嘅喜好。

睇睇地圖先，唔明再問？

又loop

話非洲資源多真係得啖笑
真係咁多野開發既話晨早比N咁多個國家爭崩頭
一個地方到左而家都仲係咁落後
個原因只得一個
呢個地方唔適合人類住

邊個同你講有地就可以住人上去
D人寧願扔錢去發展天文事業都唔願搞呢D地方 實係有不可告人既原因

咪撚玩啦,睇地圖就分到直向橫向 你都幾痴線

衝出黎柒

同埋我係指generally中意食甜呢呢種特性，唔係你餓到一個點都唔食嘢出現嘅自然反應。

無人諗過一個最根本既原因
就係水
四大文明發展起都係因為有條古河
非洲呢D地方咁熱,極度缺水
有水既地方咪發展到(埃及)
無水既地方咪到而家都仲係一塊爛地

咁咪即係地理問題
連運輸都唔方便既城市點可能發展起上黎

其實最唔明係點解北非同歐洲差咁遠
明明以前埃及，迦太基文明都好先進
但係現代就俾人殖民

利申：未睇完gun germs and steel

你狗黎架?無啦啦衝出黎吠

睇youtube大把非洲文化女人唔著衫，好普通咁

又回帶 連登d高質post 9成抄舊登精華帖

淨係金都爭崩頭啦 仲未計其他地下資源
利申：乜柒書都冇睇過，9up

真係咁多野開發既話晨早比N咁多個國家爭崩頭<<<真係有呀 以前比利時果d瘋狂虐待黑人, 目的係為左橡膠資源

非洲年年都唔知餓食幾多人

得啖笑？
鑽石、黃金，仲有大把礦產，冇錯採礦業呢幾年冇以往發展咁好，但都曾經吸引唔少國家嘅投資者爭崩頭

根本黑人係低等動物

唔識建設

之前聽過個講法話一個文明越孤立無競爭 文明發展速度就越慢 亦都因為咁佢地既發展方向會同其他地方唔相似 姐係好似印第安 印加 祖魯 太平洋波利尼西亞果堆咁

另外有人話非洲無抵抗歐洲殖民既意志一定無睇過祖魯同埃塞前身既對抗殖民者戰爭 雖然都係輸係科技同免疫力

非洲資源多到on9 唔係d黑鬼點樣長期有錢買軍火打內戰

餓死人唔一定係因為土地種唔到嘢

好耐冇睇過高質post

同一個po要抄幾次

照你咁講強國東北三省D人係咪高質過廣東廣西呢邊?

唔同，因為廣東向海，自古就同外國先進文明交流

柒蠢窮懶色 食訓痾屌 完美例子

strong post lm

Civilization 咁
Zulus
Inca
Polynesia

非洲無演化為農耕文明，係發展慢既主因

但睇番全世界

熱既地方 好似大部分都唔文明 中東？埃及 印度 泰國 支那西面個堆 非州 印尼 呢啲
我唔講先唔先進 因為講先進支那其實先進過好多地方 但以上熱既地方文明程度真係比較低劣

寒冷地方除左俄國烏克蘭俾共產毒害搞到咁 印象中其他大部分人種都好高質？

想知咩原理

咁北歐都係捕魚養殖為主 發展都好好？

你講既地方大部分都係文明起源地
歐洲（凍既地方）係文藝復興 工業革命前文明程度比唔上古埃及 印度掛？

只可以話千幾二千年前文明過既地區今日比較落後

中國出力發展南方都係東晉時期胡人南侵先開始，正正係因為緯度問題令中原人唔想去南方，否則唔使等到咁遲先去
你用現代做比較係ON9，現代有機械科學，出得起錢連火星都開發到啦，點做比較

迦太基就唔好當係非洲野 畀人連根拔起 基本上無野剩
其實睇返成個北非 去到中世紀既發展都跟叫上步伐 什至可以當先進（Moors, Mamluk)
歐洲掘起之後有半個世界都係呢個狀態

北非衰落係因為沙漠化越來越嚴重，同絲路一個原理

你知唔知佢地主糧係小麥

用人種計既話 當proto indo-european 係高加索/Anatolia出走都好 都係南邊發跡先喎（雖然更大程度係受當地文化影響） 北少少都係得班Celts同巴爾幹玩下trading

咪撚講到自己好清高咁啦
你咪又係留一句就走
又唔係你討論
關你撚事咩

有少少off topic 如果進入左工業化時代 一個已發展既國家又保唔保持到優勢呢？

this is lihkg

因為冇人有足夠資源去征服

師兄睇緊guns germs and steel?

有類講法強調馬（機動力）對物質傳遞 交流既影響 當中又以（北）美洲為典型例子
有冇人知係撒哈拉以南 馬既文化係點

埃及算唔算非洲一部份
以前發展得咁好
而家點解衰落得咁緊要

we wuz kangz

其實本野鳩吹

其實農耕社會 或者其他發明（鐵） 由出現到交流散播去其他地方 好容易由一個角落傳到另一個角落 就連睇落去好遠既英倫三島都步入到農耕社會 但有大大個天然屏障係度就會少好多咁既情況

我覺得有一部份係由於樓主所講
非洲太容易得到食物(古代)，非洲人無需要響食物上花心思嘅情況

古代有好多科技都係因為飲食而發明出嚟
好似曆法就係觀測到季節呢樣週期性嘅變化
發現響適當時候播種收成，就可以生產更多糧食
於是用曆法就可以準確掌握呢種變化

又例如為左打獵，人係會研發各種工具
可能會整陷阱、武器等等
之後亦會發現同樣工具可以應用響人身上
於是呢啲工具又會催化到戰爭
(當然人與人之間利益衝突先係主因)

總括嚟講，我想講好多原始科技都係因飲食而起
我唔係話非洲人無呢啲科技
而係想問會唔會因為非洲人太容易得到食物
所以古代果陣響呢啲科技上發展得比較慢?
科始終技係一層一層咁發展落去，最終就演變成宜家咁

(但個推論好似有少少滑坡)

問過Mali Empire未
傳說中歷史上最有錢既皇帝

因為蛔入侵？

北非果堆地中海文明唔係黑佬起，唔好當佢地純粹非洲國家咁睇。

迦太基個漢尼拔打到羅馬仆街架

之後我睇書，都講點解個時蒙古可以由亞洲打到去歐洲，係因為亞洲好橫，氣候差唔多，所以可以好易適應，好易打過去

相反，北美因爲打直，氣候差異好大，所以古時候通常分裂成好多國家，冇咩大統一過

d仇美既親戚成日話 因為美國佬想獨大 一直搞亂非洲 等佢一直keep住貧困 好似第三世界咁

有冇人聽過依方面既講法

我記得唔知邊到睇過話其實非洲係曾經有過好強大嘅文明
但非洲文明史一路以嚟比好多唔同外敵洗走哂 目的係想整到非洲好似一直以嚟都冇文明 方便控制資源

Ching
俾多個例子地我鐘意食甜野係因為我成日頭暈，一食甜血糖好快夠
有啲fd怕食甜肥，唔健康，係嘅我都怕
我係因為咁先食得多

睇下guns, germs and steel啦

好明顯唔成立，美國都係勁左二百幾年，點會影響到非洲的幾千年文明。

不過分而治之係英國常用的政治手段，最出名的例子有印度。

邊有二百幾年
美國上位係一戰之後嘅事

由古埃及年代已經有紀載捉黑奴賣買啦, 跟本由古到今都未發展文明, 又成日內鬥

人類醒個d，神早去哂其他地方
剩低d On9基因 點發展都係咁

因為無河流幾千年都係遊牧狩獵
農業發展唔到無聚居地 無交流
本身個氣候係有地區性 所以出動物大遷迁
咁流動好多野都做唔到

非洲埃及嘅文明都係幾千年前
衰落咗就一直受外敵影響
之後一直都掘唔返起
好多文明古國死咗之後都一舊屎啦
淨係睇中國都知焚書坑儒、文革都洗走一大堆
根本冇得講
人類總係鍾意搞死自己

呢本咩書 有興趣

或者大家有啲非洲嘅基本知識會容易啲討論
首先基因上，非洲係擁有最多不同種族嘅一個洲。當然人同動物嘅基因差異其實得幾個%，甚至零點幾%。不過如果你係要分不同種族，其實非洲人嘅基因係最多元。所以唔好以為所有黑人都係同一種黑人，你都唔會覺得香港人同日本或者泰國係同一種族啦係咪？最基本要識分北非人(淺啡色啲)同sub-saharan area嘅人(好黑嘅黑人 )
然後我地可以了解下非洲大概嘅歷史。現時大部分學者會將非洲嘅歷史分為三個時期: pre-colonial times (殖民前時期), colonial times (殖民時期), post-colonial times (殖民後時期)。由於好多非洲研究都係外國學者做嘅，尤其歐洲人，所以你見好多劃分都係有權力建構。好多人覺得非洲人只係蠻夷一班，一部分人認為非洲嘅歴史由殖民時代先開始。但係咁又係咪代表非洲接受西方文明前係一啲歷史都無呢？有一部分學者反對，認為佢地本身嘅文化都係文明一種，只係我地呢啲其他文明嘅人用自己文明嘅眼鏡去睇人，咪覺得人地無文明囉。
將人group埋再劃分國家(nationalism)呢個做法本身就係好西方嘅一件事。嗰時殖民時代啲歐洲人覺得自己有責任為非洲帶來"文明"，而非洲人亦被逼接受，勉強劃分國家。好多非洲國家因為地理上包含咗兩大種族嘅人而內戰咗好耐。
而家post-colonial Africa好多問題都係長年累月嘅歷史同多種權力關係加埋發展而成，根本無一個單一理論可以解釋所有事。我地分析嘅時候要小心唔好套咗自己文明副眼鏡，淨係問點解非洲做唔到咩咩咩，應該要問點解非洲而家會喺咁發展，佢地做到咩咩咩

between原諒我太懶無揾數據同圖

北非其實喺埃及帝國之後就一直比人殖民
首先係羅馬，然後到阿拉伯同鄂圖曼
殖民者就一定唔想被殖民嘅統一
所以一直分化佢地
而南非就因為中間有個剛果雨林所以冇交流發展唔到
（好似係）

南非 白人統治戰黑人統治爭幾遠

低等種 智力0發展 可以有咩文明產生

真實既伊修巴爾

但點解會有智利呢種咁長咁幼既國家？

又係呢本嘢？

咪on9啦，撻句咁嘅野就覺得自己好勁

From WIKI

最早的黑奴貿易出現在中世紀及之前。在那時黑人就經由撒哈拉商道、尼羅河及印度洋由阿拉伯人販賣到南歐、阿拉伯世界以及波斯甚至南亞等地。在奴隸交易中，奴隸可以如物品一樣交易，奴隸的親人也可以像物品一樣交易。但是在古代社會由於生產力普遍低下，這種奴隸交易實際上作為一種普遍現象，而並不是黑人所特有的，因為同樣的亦有白人被賣為奴。在古代的伊斯蘭國家，人口買賣是合法的。根據Elikia M』bokolo在《外交世界（Le Monde diplomatique）》一書中寫道的，「跨越了撒哈拉，通過紅海，印度洋港口，跨越了大西洋，非洲奴隸至少遭受了10個世紀的奴役（9世紀-19世紀）以造福於穆斯林國家……四百萬被奴役人民通過紅海出口，另四百萬通過斯瓦希里港口到達印度洋」。有些中東國家如沙烏地阿拉伯，奴隸制度也一直持續到1960年代為止。花剌子模帝國時代拍賣最多的則為白種的俄羅斯人。新航路開闢後，首先是葡萄牙、西班牙走上了殖民擴張的道路，接著英國，荷蘭，法國也走上了殖民掠奪的道路。在美洲，歐洲殖民者強占印第安人的土地，建立種植園的同時，肆意地屠殺和奴役印第安人，使印第安人人數銳減，無法為種植園提供足夠的勞動力，於是種植園主開始買進非洲黑人，作為奴隸在種植園勞動，這就為歐洲奴隸販子打開了道路

即是歐洲人影響改變非洲本身發展？

非洲自已經無咩發展, 又成日畀人捉去賣, 好難有自己文化, 學識保存, 唔好話民族性, 一個文族基本條年, 宗教, 文字, 娛樂, 貿易, 呢D基本文化條件都無一樣野可以做到, 就發唔到大

非洲算唔算有宗教

有, 但都係其他民族既宗教囉, 係用黎殖民用

呢排拎返維多利亞2玩
狂殖民奴役非洲人

一句講哂，有學習能力既古非洲人走哂，剩低班低智黑人留係中南非慢慢發展

南美個邊古文明都多野過中非、南非

我係指土著個啲，即係個啲原始宗教

黑人本身個腦未開發

東亞人的平均IQ測試值高於美國和亞洲的其他地方的白種人，即使參加專為歐美文化設計的IQ測試也是如此。在全球範圍內，東亞地區的IQ測試值在106左右，白種人約為100，美國的黑種人為85，撒哈拉地區的非洲黑人為70。

留名學嘢

猩猩係咁

“槍炮、病菌與鋼鐵”呢本書想睇好耐了，呢個post又提起我興趣，立即開始睇。

搞清楚,套戲果班係食左藥提升智商

啲人扑嘢又唔戴套，對對夫妻都生五六七八個，但係又俾唔起資源去養大佢哋喎 (體現咗窮人唔好生仔定律)

你咪又係咁

仲有咁咪搞到個個都變文盲囉，之後又係惡性循環

樓主 想問下本書叫咩名
有興趣睇

x2046

睇唔明英文有中文
樓主講緊依本

黑人其實係未進化哂的猩猩，班友蠢到仆街，拎套戲同佢地比已經算比臉。

and also 大崩壞

用馬里帝國統一非洲超美趕英

清朝開化咗好屈

玩EU4

好似你咁低質既會員真係多一個都死

中世界整黎無意思
航海時代到近代發現到有失落文明都係功成名就既事
所以唔存在呢樣陰謀論

直線抽擊

埃及土地肥沃（啲人成日以為得沙漠），北面臨海，呢個地區本來已經好屈

幾時一齊體驗意大利統一

90年前未南非囉
而家最有錢係肯亞 尼日尼亞

古中國都有

我都係指generally 鍾意食甜係人嘅自然反應 無餓到一個點呢個意思
不過你上面嘅解釋好好合理

其實非洲最有錢既國家叫赤道畿內亞
呢個國家既人均gdp高過西班牙同意大利
可能係因為石油？

DNA問題

你地分析左大半日 偏偏就係回避人種問題

人類的根源到依家仲係冇咩進步

因為戰爭內戰 無人收割 逃難無機會種植
農業工業化程度唔夠高

總結
非洲人係未進化物種
sub human

其他人種創造civilization
nigger仲係掟緊石頭

iq低過80
喺文明社會入面視為弱智

你旨意班畜生啲乜
hol up ,yo ,we gangstar

石油國家喎 肯亞同尼日尼亞產業多元好多

Detroit 呢？

1884年柏林剛果會議
俾斯麥主持嘅切餅大會
成個會唯一一個去過非洲嘅人叫亨利·莫頓·史坦利
一個幫比利時國王做嘢嘅美國探險家
喺冇代表非洲人利益嘅人參與下
非洲入面唔同種族經過幾千年自然演化出嚟嘅勢力範圍自然就會被忽略啦
切餅前各部族嘅勢力範圍

呢個係切餅嘅結果喇

話明係切餅當然就有好多直線啦
呢啲直線往往會將敵對嘅種族劃埋一齊
又或者將同一個種族分開喺唔同嘅國家
咁好自然敵對嘅勢力會互相鬥爭
相同嘅種族又會試圖合併
自此以後成個非洲大陸就成為咗一部特大號嘅攪肉機
當歐洲殖民者夠實力時都仲壓得住佢地嘅
但兩次大戰後佢地再冇餘力睇住個場喇
民族主義抬頭再加上共產國際喺後面推波助瀾
非洲人慢慢就成為咗人類嘅毒瘤喇(好似係)

埃塞俄比亞而家喺非洲應該有一定地位
但同人講親都仲停留喺90年代饑荒個印象

有個唔科學的基準去睇一個國家強唔強大
就係睇佢國家航空公司

埃塞俄比亞航空同肯亞航空絕對係近年表現出一個發展中國家應有的代表航空公司

其實有冇得由得非洲自生自滅?

d人道組織幫左幾十年,叫人捐錢捐左幾十年,但治標不治本.

你救得一兩個人,同時間佢死緊幾百個人.

但佢每日又生多千個人.

之後又個個都冇野食要人道組織送糧.

無盡頭架啵.

根本用人種去解釋文化成就哩個論點已經out晒

下面幾張係google影既

Detroit由黑人接手之後由汽車重鎮變廢城

一句out晒 真係好有point好有說服力

除左杯葛臭雞同做兵J邊個邊個女神重有d乜

密集恐懼症都係 只要你係人類就一定驚

無，因為西歐中國美國俄國，一樣係混亂不堪的非洲中抽到大量油水

槍炮病菌鋼鐵 呢本書基本可以答晒人類對世史的疑問
最偉大史書，結合晒生物地理人類學等知識。

very good goy

睇過the newroons講宜家非洲 重係講緊240幾種語言 大家雞同鴨講 成日有衝突同內戰 又多山賊 游擊隊 村莊一有啲家畜就被人搶曬

呢種樹叫藍花楹
每年十月當南半球進入春天時
呢種由南非白人喺1890年代
由巴西引入到羅德西亞首都梳士巴利嘅觀賞植物就會盛放
嗰時嘅波爾人可以咁好興緻種埋啲咁唔等使嘅嘢
可想而知嗰撻地係幾咁肥沃
不過當羅德西亞變成津巴布韋
波爾農場主被大規模迫走時
呢塊被稱為“阿非尼卡麵包籃”嘅沃土
亦都變成經濟學上嘅笑話喇

關於咩直線橫線, 大家可以睇吓呢張地圖, 真實比例的非洲, 比起一般地圖所睇的係大好撚多同埋直好多!
原文:

關於地圖的其中一件最有趣的事，就是－－地圖是錯的，而且錯得離譜。不信的話，拿出一張平常用的地圖，或打開Google Map看看：你見到格陵蘭嗎？就是在加拿大東北面那一大片土地，在地圖上看它跟整個非洲差不多大，世上竟有一塊除了南極以外的極大面積無人帶，不是很令人驚奇嗎？事實是，非洲的面積是格陵蘭的十四倍，格陵蘭實際上和墨西哥或沙地亞拉伯差不多大，它的面積在地圖上被嚴重誇大了。

而其他被嚴重誇大面積的還有俄羅斯和加拿大。橫亘歐亞大陸的俄羅斯，雖是世上面積最大的國家，但面積其實不足中國的兩倍，而非地圖上顯示的龐然大物；加拿大的面積則其實與中國或美國差不多。

為甚麼會這樣呢？因為地球不是平的，而是球體的；但我們的地圖卻要把一個球體投影成為平面，而在這個情況之下，距離、面積和角度，三者必然無法兼得。我們最常見的－－也即是Google Map用的－－叫做麥卡托投影（Mercator projection），四百多年前由一位叫Gerardus Mercator的歐洲人創製，主要是為了協助歐洲的航海者，因此歐洲放了在地圖的中央，而且面積比例比實際要大。這個投影法的特點是保留了角度的準繩，經緯度互相垂直，使航行者可以根據地圖的方位進行直線航行；而缺點就是越接近兩極，面積就越會被扭曲和拉大，這就是為甚麼格陵蘭、俄羅斯和加拿大的地圖上會看起來大了這麼多的原因。

有沒有真實反映面積的地圖？可以看看由德國人Arno Peters創製的Peters Map Projection，他在地圖中維持了實際的面積比例；透過反映出洲和國的真實大小，將被壓抑的聲音顯示出來。地圖中各個洲都仿似被拉長了、赤道移回地圖中央，因此歐洲看起來好像縮成一團放了在地圖上方。

話就話同樣係黑人，實際上佢哋啲語言包含咗好多語系，唔似歐洲多數都係印歐同烏拉爾語系

其實北非古埃及文明都好犀利
地中海沿岸可以利用海路黎貿易

反而撒哈拉以南既地方缺少d易耕土地，海岸線唔適合做大型港口，所以難d發展

就算人種問題咁又點 黑人身體完爆你班黃種人 黃種女人寧比黑人屌都唔比你地屌啊 重有佢地天生有政治正確保護住 做乜都得

白人食港女，港男食賓妹

這是定律，你話人種冇關係？搵邊個信？

你搵多幾本書睇下先再上黎笑人啦，唔係諗住咩都要人打千字文去教識你下話？
"人種決定成就"哩種論點去到上世紀末已經俾好多人類學家質疑，出面書局大把書講緊氣候/地理/太陽週期之類既大環境比起先天基因對人類發展造成更多影響，一本書都係幾十~百幾蚊，咁都買唔起就唔好上黎串人啦華生

我順便講埋
一早就有學者研究領養家庭長大既外國兒童智商發展對比本地兒童有幾有差距
結果發現個差距係細到等同兩個普通本地兒童之間一樣咁細
證明人種基因差異根本唔足以影響到文明發展水平

圖書館有得借閱

唔該巴打

啲人係咁講黑人點點點，搞到非洲咁
根本搞錯咗個因果關係

個問題應該係點解非洲嘅地理同生態會發展出比較”低智商“嘅人種，即時喺殖民時代之前，非洲都冇歐亞咁發達，
而非洲同歐洲嘅差距一直維持到今日

環境決定人種，而唔係人種決定環境

咁你又點解釋近呢60年 Detroit同beltmore發生既事?
唔知道自己google下 幾十蚊都唔洗

咁你又點解釋大和民族以前係鄉下牛屎文明，現代可以超英趕美？
Mesopotamia又點解由最早期先進文明變成而家垃圾次等國家？

如果人種係決定成敗，咁大和民族應該一早就係偉大文明，Mesopotamia應該一直保持領先，點解結果唔係？

搞清楚個前因後果先再串柒柒啦，獻醜不如藏拙呀後生仔…

因為中東, 非洲有好多外星人唔想人類知既秘密, 所以近代將哩兩個地方攪到有咁亂得咁亂, 就算人類有足夠既科技都發現唔到

利申: 9UP

死撚開啦又唔係好笑

以上9UP取材自National Geographic既Ancient Aliens

留名學野

Ching你咁認真回佢都真係唔話得

竟然十頁都未有人提CGPGrey
懶睇Gun germs and steel可以睇佢兩條片

點解呢個幾好既point可以冇人理

一條片好概括咁講哂本書

南美洲同非洲好似本身係一體
係板塊漂移先分開兩份

歷史真係一脈相承，不可分割
近至一戰二戰冷戰同冷戰入面啲proxy wars到而家既中東歐洲東亞局面
遠至中世紀，新世界發現，擴張殖民，趕絕本土文明
或者呢度討論緊既非洲
完全都好難獨自抽出黎研究

歷史真係好有趣

好心佢有時間就去學術台出文啦，呢到就算數啦

其實大家想親身明白點解非洲咁折墮
好簡單
黎尖沙咀 重慶 美麗都 香檳 睇下班垃圾非洲佬就明

連登仔既人種論冇point又冇根據其實可唔可以唔好再拎出來當論點用 ?

點解冇根據？樓上已經有人講左有報告指出黑佬的智商係所有人類最低。

你班大愛撚唔肯接受

並唔係。首先非洲係非常之大，跨咗好多個緯度，有好多唔同嘅氣候同地形，根本不能夠一概而論。

有啲地方係土地肥沃、雨量充沛、天然資源豐富，嗰啲地方相對富庶好多；但亦有啲地方係貧瘠到一年得幾個月種到嘢，仲要淨係種到好少物種同收成好差。

算啦，底特律、南非、津巴布偉、海地
佢地全部都見唔到、睇唔到人種差距

剩係解釋海地同多明尼加、古巴，大家都唔係本土人、同一種氣候、一樣會受到天災、一樣從西班牙獨立出黎，但一個非洲黑奴後裔、一個混種拉丁人，經濟、教學、貧富率，已經完全唔同

係重慶大廈入面用膚色係大致分到果個人黎自邊度喎

咁你見到果度D人普遍係點咪明白點解果度咁折墮囉

哩個判斷唔涉及DNA論

政治正確真係好可怕

普遍智商都受環境影響
單純講黑佬IQ低係判斷唔到DNA造成定係環境造成

DNA 定環境造成根本唔重要，重要係班黑佬未完全由猩猩進化，佢地自然唔會有足夠智慧去建設非洲。

其實南美洲人，中南亞洲人和非洲黑人係咪類似，到佢地掌權往往都管唔好個地方。

其實種族論係學術界消聲匿跡
除左政治正確仲因為納粹黨至鍾意優生學呢樣野
而西方尤其人文學科係完全接受唔到政治不正確既存在

雖然種族論主要用黎吹奏雅利安人幾大抽
但你不可否認人種之間係有客觀既差異
正如你地自己都識講體格上
黑人田徑屈機 白人可能游水勁 亞洲人就非對抗性運動勁
咁你點解唔可以擴闊自己既思考空間
係思想/學習能力/不同方面既智慧比較唔同人種?
會唔會真係另人重負責管理,另一人種負責國防又好,生產又好係最理想?
要記住呀,左膠如耶穌都將種族排先後啦
點解猶太人先係上帝子民呀? 點解迦南人要冚家富貴呀?

如果好似上面某D留言咁講
話種族論一早係上世紀已經比學者質疑就唔使再傾
根本係另一重因果倒置

This is true
熱早死

西非獅子山共和國個頭一定係地獄環境
白人殖民左咁耐，都仲係咁窮咁垃圾
南非就高質地方，所以多白人定居，最後變左非洲阿頭

聰明人一定會擇涼爽地方住，蠢人先會死頂熱帶地方
好似澳洲咁，北領地依d熱帶地方，就算地理近東南亞，白人（聰明人）都會選擇主力發展、殖民左南部涼爽地方先

美國一樣，比較聰明嘅白人會選擇係東北地方落腳，就算遲過加勒比海起步，但最後都係贏成條街

紅字：總係有啲熟口熟面

牛高馬大孔武有力嘅日耳曼人負責做奴隸同傭兵
精明老練嘅羅馬人就負責管理國家
唔同種族各展所長各司其職
羅馬帝國一定可以千秋萬世永垂不朽

[black]雖然老土到打冷震
不過都要講一講：以史為鏡[/black]

如果非洲咁就可以羅馬咁上下既成就又唔錯呀

錯就錯在亞歷山大冇再沿著尼羅河打落去，傳唔到希臘文明比非洲熱帶雨林地區

北歐人 Vs 黑佬

咁嘅話佢就唔係死喺中東而係死喺中非密林
西方探險家要到19世紀中葉
先喺治療瘧疾嘅藥物幫助下
探索到地圖上呢片空白地帶

大環境本身就決定緊邊種基因生存到啦

比如臭氧層穿多幾個洞，黑色基因咪有助發展囉

基因點會冇影響？

係，其實非洲講好耐年前生活環境係好好，唔洗驚無野食，嘆慣所以而加進化得咁小，相反白人同東亞人比較聰明係因為以前生活環境好冬難搵野食，所以iq同eq都係比較高

定係東亞人、歐洲人、中東人祖先比較聰明有探險精神，知道非洲多疾病，所以先dum底班非洲人，走出非洲

[racist]多出黎D時間攞去玩hiphop
玩得勁先有得交配[/racist]

情況好似係相反
正所謂有頭髮邊個想做幟哥
走得出去嘅都係啲喺原居地唔夠人爭嘅人
強者先可以留低喺好食好住嘅地方
就係咁人類嘅祖先一波接一波咁由東非向外遷徙

賓周粗大就可以留底？
所以細賓周嘅東亞人最先出走？之後到印度佬？最後歐洲人？留低班大J黑人？
咁搞笑

所以而加而一代未勁過佢地囉，受左咁多年苦，皮膚都白埋呀陰公

唔識字？
而家咪就係講緊環境先係影響最深，人種只係次要因素，覺得非洲人落後係因為人種問題果班根本就本末倒置，明明係環境決定邊個人種可以留低發展，之後先再有文明競爭，但有班弱智仔就講到白人係天生領先一齊種族咁

樓上咁講俄佬同愛斯基摩人一定世界第一

你擘大隻屎眼睇清楚我幾時話過人種決定一切呀 我係想你地討論正面下人種呢個因素而唔係一刀切話人種一定唔關事呀